{"Text": ["TALIS 2018 : PROGRAMME DE TRAVAIL ET BUDGET (PTB) ET R\u00c9SULTATS ATTENDUS", "Introduction", "\u00c0 sa 16e session des 28 et 29 octobre 2014, le Comit\u00e9 des politiques d\u2019\u00e9ducation (EDPC) a pris note de la version r\u00e9vis\u00e9e du programme de travail et budget 2015-16 [EDU/EDPC(2014)24], laquelle comprend trois propositions de travaux \u00e0 mener dans le cadre du programme TALIS, \u00e0 savoir :", "\uf0b7 L\u2019\u00e9laboration et la mise en \u0153uvre de l\u2019enqu\u00eate TALIS 2018 ;", "\uf0b7 Une \u00e9tude vid\u00e9o TALIS afin d\u2019exp\u00e9rimenter les m\u00e9thodes de saisie des pratiques p\u00e9dagogiques et", "de recherche sur l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019enseignement ; et", "\uf0b7 Une \u00e9tude TALIS de la formation initiale des enseignants, qui produirait une analyse comparative", "sur la formation d\u2019enseignants efficaces.", "lors de la 16e r\u00e9union du CPP", "Des discussions sur le programme de travail et budget de l\u2019enqu\u00eate TALIS apr\u00e8s le cycle 2013 ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu par le pass\u00e9 avec le Conseil des pays participant \u00e0 l\u2019enqu\u00eate TALIS (CPP), les derni\u00e8res s\u2019\u00e9tant d\u00e9roul\u00e9es les 27 et 28 f\u00e9vrier 2014 \u00e0 Madrid [EDU/INES/TALIS(2014)6 et EDU/INES/TALIS/RD(2014)2]. Cependant, le CPP a fait valoir que les d\u00e9bats relatifs au cycle TALIS 2018 devaient s\u2019inscrire dans une r\u00e9flexion sur le d\u00e9veloppement du programme TALIS \u00e0 court et \u00e0 plus long terme. C\u2019est ainsi que le Secr\u00e9tariat a r\u00e9dig\u00e9 une note sur la strat\u00e9gie \u00e0 long terme afin de pr\u00e9senter les \u00e9volutions possibles du programme TALIS ainsi que les travaux de recherche et d\u00e9veloppement n\u00e9cessaires pour atteindre les objectifs \u00e0 plus long terme du programme [EDU/INES/TALIS(2014)10].", "Il est par cons\u00e9quent utile de finaliser les d\u00e9tails du programme de travail et budget du cycle TALIS 2018 approuv\u00e9 par le Comit\u00e9 des politiques d\u2019\u00e9ducation \u00e0 la lumi\u00e8re de cette strat\u00e9gie \u00e0 long terme. \nAfin de faciliter ce processus et permettre aux pays de d\u00e9cider de leur participation aux diff\u00e9rents volets du programme TALIS, le pr\u00e9sent document propose une vue d\u2019ensemble d\u00e9taill\u00e9e du programme de travail et budget ainsi que des r\u00e9sultats attendus du cycle TALIS 2018. En outre, il \u00e9tudie les cons\u00e9quences sur la finalisation des budgets du cycle TALIS 2018 de la conversion de TALIS en programme de Partie II au 1er janvier 2016.", "Le Conseil des pays participant \u00e0 l\u2019enqu\u00eate TALIS est invit\u00e9 \u00e0 :", "\uf0b7 PRENDRE NOTE du programme de travail et budget approuv\u00e9 par le Comit\u00e9 EDPC ;", "\uf0b7 FINALISER le programme de travail et budget d\u00e9taill\u00e9 ainsi que les r\u00e9sultats attendus de", "TALIS ; et", "\uf0b7 EXAMINER les estimations budg\u00e9taires du programme ainsi que la formule de financement applicable aux contributions nationales.", "Propositions de travaux au titre du cycle TALIS 2018", "Ainsi qu\u2019il est dit plus haut, le programme de travail de TALIS sur la p\u00e9riode 2015-16 comprend trois projets distincts mais li\u00e9s entre eux. Ces trois propositions sont bri\u00e8vement d\u00e9crites \u00e0 l\u2019annexe 1. Par ailleurs, une description d\u00e9taill\u00e9e de chacun des projets propos\u00e9s ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e pour examen par le CPP \u00e0 sa 17e r\u00e9union, elle ne sera pas r\u00e9p\u00e9t\u00e9e ici dans un souci de concision.", "Les trois projets compris dans le programme de travail et budget du cycle TALIS 2018 sont les suivants :", "\uf0b7 L\u2019enqu\u00eate TALIS 2018", "Ce projet devrait se d\u00e9rouler entre 2015 et 2020, depuis son lancement jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9alisation des rapports th\u00e9matiques. Les activit\u00e9s men\u00e9es en 2015-16 porteront donc essentiellement sur la planification et l\u2019\u00e9laboration de l\u2019enqu\u00eate, dont la mise en \u0153uvre devrait avoir lieu lors du biennium suivant.", "lors de sa derni\u00e8re r\u00e9union, est consultable sous", "Outre la proposition r\u00e9sum\u00e9e \u00e0 l\u2019annexe 1, la version compl\u00e8te, r\u00e9vis\u00e9e \u00e0 la lumi\u00e8re des commentaires du CPP la cote EDU/INES/TALIS(2014)6/REV.", "\uf0b7 Une \u00e9tude vid\u00e9o TALIS exp\u00e9rimentale", "L\u2019id\u00e9e de r\u00e9aliser une \u00e9tude vid\u00e9o afin d\u2019exp\u00e9rimenter des m\u00e9thodes de saisie en conditions r\u00e9elles des pratiques p\u00e9dagogiques est examin\u00e9e avec le CPP TALIS depuis sa 9e r\u00e9union en 2010 [voir EDU/INES/TALIS(2012)43 pour un r\u00e9sum\u00e9 des premi\u00e8res \u00e9tapes et discussions]. Par la suite, un soumissionnaire a \u00e9t\u00e9 retenu sur appel d\u2019offres en 2013, et le projet propos\u00e9 est d\u00e9sormais incorpor\u00e9 dans le programme de travail de TALIS \u00e0 compter du biennium 2015-16.", "Il est \u00e0 noter qu\u2019au regard de la strat\u00e9gie \u00e0 long terme du programme TALIS, cette \u00e9tude vid\u00e9o est envisag\u00e9e au d\u00e9part comme une \u00e9tude exp\u00e9rimentale pendant le biennium 2015-16, l\u2019objectif \u00e9tant de tester des m\u00e9thodes de saisie en conditions r\u00e9elles des pratiques p\u00e9dagogiques et de permettre des recherches sur l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019enseignement. Selon les r\u00e9sultats obtenus, cette \u00e9tude pourrait ensuite \u00eatre suivie d\u2019une \u00e9tude plus vaste, reli\u00e9e aux cycles d\u2019enqu\u00eate TALIS complets, et qui serait \u00e0 terme propos\u00e9e en tant qu\u2019option \u00e0 plus de pays.", "Outre la proposition r\u00e9sum\u00e9e \u00e0 l\u2019annexe 1, une note pr\u00e9sentant la d\u00e9marche et les m\u00e9thodes propos\u00e9es est consultable sous la cote EDU/INES/TALIS/RD(2014)7. Les pays int\u00e9ress\u00e9s peuvent aussi obtenir une proposition de projet d\u00e9taill\u00e9e sur demande aupr\u00e8s du Secr\u00e9tariat.", "\uf0b7 Une \u00e9tude TALIS de la formation initiale des enseignants", "Cette \u00e9tude vise \u00e0 r\u00e9aliser une analyse comparative des syst\u00e8mes et programmes de formation initiale des enseignants, en vue d\u2019\u00e9tayer les mesures visant \u00e0 former des enseignants efficaces.", "Ce projet a tout d\u2019abord \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 avec le CPP TALIS lors de sa derni\u00e8re r\u00e9union, en f\u00e9vrier 2014 [EDU/INES/TALIS/RD(2014)2]. Compte tenu des appr\u00e9ciations positives re\u00e7ues de la part du Comit\u00e9 EDPC, une proposition de projet compl\u00e8te a ensuite \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e [EDU/INES/TALIS(2014)12].", "Estimations budg\u00e9taires", "L\u2019une des \u00e9tapes importantes de la planification des projets consiste \u00e0 en estimer les budgets, de mani\u00e8re \u00e0 fournir aux pays int\u00e9ress\u00e9s une indication des co\u00fbts probables de leur participation. Dans le cas des projets n\u00e9cessitant des contrats internationaux importants (comme le programme TALIS), l\u2019estimation n\u2019est pas \u00e9vidente car les travaux doivent faire l\u2019objet d\u2019appels d\u2019offres et g\u00e9n\u00e8rent donc une certaine incertitude quant aux co\u00fbts r\u00e9els des sous-traitants au cours des \u00e9tapes de planification du projet. Il est donc important de noter \u2013 et de garder en m\u00e9moire \u2013 les hypoth\u00e8ses retenues pour pr\u00e9parer le budget.", "Compte tenu des diff\u00e9rences entre les trois projets en termes de calendrier et de participation, des budgets distincts sont pr\u00e9sent\u00e9s pour chacun d\u2019entre eux. Il ne s\u2019agit cependant pas de dire qu'ils sont totalement ind\u00e9pendants, puisque certains des co\u00fbts de personnel du Secr\u00e9tariat se r\u00e9partissent entre eux (par exemple, chef de division, chef de projet, analyste et assistant). Les budgets pr\u00e9sent\u00e9s dans cette section reposent sur l\u2019hypoth\u00e8se selon laquelle les trois projets progresseront pendant le biennium 2015-16.", "Budget de l\u2019enqu\u00eate TALIS 2018", "Les estimations budg\u00e9taires du cycle d\u2019enqu\u00eate TALIS 2018 sont pr\u00e9sent\u00e9es dans le tableau 1 ci-", "dessous.", "Tableau 1 \u2013 Cycle d\u2019enqu\u00eate TALIS 2018 : pr\u00e9sentation r\u00e9sum\u00e9e du budget (2015-19)", "Les estimations budg\u00e9taires partent des hypoth\u00e8ses suivantes :", "\uf0b7 Pas de \u00ab parrainage \u00bb ext\u00e9rieur : le budget pr\u00e9sent\u00e9 dans le tableau 1 et les contributions nationales individuelles qui lui sont associ\u00e9es (pr\u00e9sent\u00e9es dans le tableau 4 ci-apr\u00e8s) ne pr\u00e9voient pas de parrainage ext\u00e9rieur du cycle TALIS 2018. Cependant, la Commission europ\u00e9enne a soutenu la participation de ses \u00c9tats membres au cycle pr\u00e9c\u00e9dent et \u00e9tudie actuellement la possibilit\u00e9 d\u2019apporter un soutien analogue pendant le cycle 2018. Jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019une d\u00e9cision officielle soit prise \u00e0 cet \u00e9gard, les budgets pr\u00e9sent\u00e9s ici ne comprennent pas de parrainage ext\u00e9rieur.", "\uf0b7 Co\u00fbts de personnel et conversion en programme de Partie II : TALIS continuera de fonctionner comme programme de Partie I en 2015 et, en tant que tel, un m\u00e9canisme de facturation \u00ab individuelle \u00bb est utilis\u00e9 au titre du recouvrement des co\u00fbts administratifs de l\u2019OCDE li\u00e9s aux contributions volontaires. Les montants factur\u00e9s sont inclus dans les co\u00fbts de personnel. Au 1er janvier 2016 toutefois, TALIS va devenir un programme de Partie II, ce qui suppose des m\u00e9canismes de recouvrement diff\u00e9rents. La facturation \u00ab individuelle \u00bb sera remplac\u00e9e par les co\u00fbts, globalement \u00e9quivalents, associ\u00e9s aux programmes de Partie II (frais g\u00e9n\u00e9raux, location, outils informatiques, etc.). Les chiffres pr\u00e9sent\u00e9s dans le tableau 1 pour ces co\u00fbts de programme de Partie II sont des estimations pr\u00e9liminaires, fond\u00e9es sur les co\u00fbts du programme PIAAC.", "\uf0b7 Co\u00fbts des sous-traitants : ces co\u00fbts comprennent uniquement les co\u00fbts internationaux li\u00e9s \u00e0 l\u2019enqu\u00eate principale (niveau 2 de la CITE) et non les co\u00fbts li\u00e9s aux options internationales, conform\u00e9ment \u00e0 la d\u00e9cision du CPP concernant le cadre budg\u00e9taire du cycle TALIS 2013, prise \u00e0 sa 9e r\u00e9union [EDU/INES/TALIS/M(2010)2/REV1]. La seule exception concerne l\u2019ajout des co\u00fbts de la collecte de donn\u00e9es en ligne dans le budget g\u00e9n\u00e9ral, dans la mesure o\u00f9 la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des pays participant au cycle TALIS 2013 ont choisi cette option (22 sur 33). Les co\u00fbts des sous-traitants ne seront pas connus avant l\u2019issue de la proc\u00e9dure d\u2019appel d\u2019offres en 2015. \nEntre-temps, une estimation prudente a \u00e9t\u00e9 faite, sur la base des co\u00fbts du cycle 2013 et en majorant de 10 % les co\u00fbts de l\u2019enqu\u00eate au niveau 2 de la CITE.", "\uf0b7 Participation des pays et options choisies : la participation des pays a des implications importantes sur les co\u00fbts des sous-traitants. Pour simplifier, les estimations budg\u00e9taires prennent pour hypoth\u00e8se le m\u00eame nombre de participants (33) et d\u2019options choisies que pendant le cycle TALIS 2013. Pour d\u00e9terminer dans quelle mesure cette hypoth\u00e8se est r\u00e9aliste, les participants au cycle 2013 ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s de mani\u00e8re informelle en octobre 2014 afin de savoir s\u2019ils envisageaient de participer au cycle TALIS 2018. Si la plupart des personnes interrog\u00e9es n\u2019ont pu exprimer qu\u2019un certain int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce stade, 21 pays ont exprim\u00e9 un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s marqu\u00e9 en faveur d\u2019une participation. Entre-temps, plusieurs autres pays se sont dits int\u00e9ress\u00e9s par le cycle TALIS Le nombre de 33 pays participants devrait donc \u00eatre atteint, si ce n\u2019est d\u00e9pass\u00e9.", "\uf0b7 Co\u00fbts des consultants : contrairement au cycle TALIS 2013, le budget du cycle TALIS 2018 s\u2019appuie sur un mod\u00e8le de r\u00e9alisation en interne \u2013 et donc sur une \u00e9quipe plus large au sein du \nSecr\u00e9tariat \u2013 pendant les \u00e9tapes d\u2019analyse et de r\u00e9daction des rapports. De m\u00eame, il part de l\u2019hypoth\u00e8se que les manuels d\u2019analyse des donn\u00e9es seraient r\u00e9dig\u00e9s en interne. Cette d\u00e9cision d\u00e9coule des le\u00e7ons tir\u00e9es des cycles d\u2019enqu\u00eate pr\u00e9c\u00e9dents [EDU/INES/TALIS(2014)8]. L\u2019\u00e9tude vid\u00e9o et l\u2019\u00e9tude de la formation initiale des enseignants seront achev\u00e9es fin 2017, et l\u2019affectation des analystes de ces projets \u00e0 la r\u00e9daction des diff\u00e9rents rapports TALIS permet de capitaliser sur leur connaissance implicite des donn\u00e9es de TALIS et des probl\u00e9matiques plus globales relatives aux enseignants, \u00e0 l\u2019enseignement et \u00e0 la p\u00e9dagogie. Suite \u00e0 cette d\u00e9cision, certains co\u00fbts sont donc bascul\u00e9s du poste \u00ab co\u00fbts des consultants \u00bb \u00e0 celui des \u00ab co\u00fbts de personnel \u00bb par rapport au budget du cycle TALIS 2013.", "\uf0b7 R\u00e9unions : TALIS fonctionnera comme un programme de Partie I en 2015 et, en tant que tel, b\u00e9n\u00e9ficiera du quota d\u2019EDU relatif aux salles de r\u00e9union du Centre de conf\u00e9rences de l\u2019OCDE. \u00c0 compter du 1er janvier 2016 cependant, TALIS deviendra un programme de Partie II, ce qui suppose de prendre en compte le co\u00fbt des salles de r\u00e9union, d\u2019o\u00f9 l\u2019ajout de ce poste au budget 2016 et au-del\u00e0 pour une r\u00e9union par an (on suppose qu\u2019une r\u00e9union sera organis\u00e9e dans l\u2019un des pays participants, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent).", "\uf0b7 Publications : les estimations relatives aux co\u00fbts des publications et des activit\u00e9s de pr\u00e9sentation et de diffusion sont des chiffres approximatifs, qu\u2019il conviendra d\u2019ajuster \u00e0 partir des chiffres r\u00e9els du cycle d\u2019enqu\u00eate TALIS 2013.", "\uf0b7 D\u00e9lais : les estimations couvrent les d\u00e9penses de 2015 \u00e0 fin 2019. Contrairement au cycle TALIS 2013, les co\u00fbts pr\u00e9paratoires figurent au budget, mais pas ceux aff\u00e9rents \u00e0 la pr\u00e9paration des rapports th\u00e9matiques en 2020.", "\uf0b7 Co\u00fbts de division : ils couvrent le temps que le chef de division et son assistant consacrent au cycle d\u2019enqu\u00eate TALIS 2018.", "\uf0b7 Facturation au titre du recouvrement des co\u00fbts li\u00e9s aux CV : les contributions volontaires re\u00e7ues des pays participants seront soumises \u00e0 une redevance de 6.3 % au titre du recouvrement des co\u00fbts administratifs de l\u2019OCDE et d\u2019EDU.", "Budget de l\u2019\u00e9tude vid\u00e9o TALIS", "Les estimations budg\u00e9taires de l\u2019\u00e9tude vid\u00e9o TALIS sont pr\u00e9sent\u00e9es dans le tableau 2 ci-dessous.", "Tableau 2 \u2013 \u00c9tude vid\u00e9o TALIS : pr\u00e9sentation r\u00e9sum\u00e9e du budget (2015-17)", "Les estimations budg\u00e9taires partent des hypoth\u00e8ses suivantes :", "\uf0b7 Activit\u00e9 de Partie I : on suppose que l\u2019\u00e9tude vid\u00e9o va rester une activit\u00e9 de Partie I et b\u00e9n\u00e9ficiera de ressources de Partie I pendant le biennium 2015-16, ressources qui ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es des co\u00fbts directs totaux afin d\u2019estimer plus pr\u00e9cis\u00e9ment les CV n\u00e9cessaires et les co\u00fbts indirects associ\u00e9s (co\u00fbts administratifs li\u00e9s aux CV).", "\uf0b7 Pas de \u00ab parrainage \u00bb ext\u00e9rieur : outre les ressources de Partie I mentionn\u00e9es ci-dessus, le budget pr\u00e9sent\u00e9 dans le tableau 2 et les contributions nationales individuelles qui lui sont associ\u00e9es (pr\u00e9sent\u00e9es dans le tableau 4 ci-apr\u00e8s), ne pr\u00e9voient pas de parrainage ext\u00e9rieur de l\u2019\u00e9tude vid\u00e9o, m\u00eame si le Secr\u00e9tariat s\u2019efforce de r\u00e9unir des fonds afin de compenser certains des co\u00fbts pour les participants. Jusqu\u2019\u00e0 ce que des engagements officiels soient pris \u00e0 cet \u00e9gard, les budgets pr\u00e9sent\u00e9s ici ne comprennent pas de parrainage ext\u00e9rieur.", "\uf0b7 Co\u00fbts des sous-traitants : ces co\u00fbts sont connus avec pr\u00e9cision puisque l\u2019appel d\u2019offres a d\u00e9j\u00e0 eu lieu. En outre, une provision de 20 KEUR par an est constitu\u00e9e afin de commander des travaux d\u2019experts si n\u00e9cessaire.", "\uf0b7 Participation des pays et options choisies : ces co\u00fbts correspondent \u00e0 la participation de cinq pays \u00e0 l\u2019\u00e9tude vid\u00e9o.", "\uf0b7 Co\u00fbts de personnel : l\u2019estimation des co\u00fbts de personnel suppose que les membres de l\u2019\u00e9quipe TALIS consacreraient une partie de leur temps \u00e0 l\u2019\u00e9tude vid\u00e9o, soit deux mois chacun pour le chef de projet et son assistant, et quatre mois pour l\u2019analyste exp\u00e9riment\u00e9. En outre, un analyste d\u00e9butant serait recrut\u00e9 pour travailler \u00e0 temps plein sur l\u2019\u00e9tude vid\u00e9o \u00e0 partir de la mi-2015 et jusqu\u2019\u00e0 la fin du projet.", "\uf0b7 R\u00e9unions : on suppose que l\u2019\u00e9tude vid\u00e9o sera men\u00e9e comme activit\u00e9 de Partie I et qu\u2019elle b\u00e9n\u00e9ficiera donc du quota d\u2019EDU relatif aux salles de r\u00e9union du Centre de conf\u00e9rences.", "\uf0b7 Publications : les estimations relatives aux co\u00fbts des publications et des activit\u00e9s de pr\u00e9sentation et de diffusion sont des chiffres approximatifs, qu\u2019il conviendra d\u2019ajuster \u00e0 partir des chiffres r\u00e9els du cycle d\u2019enqu\u00eate TALIS 2013.", "\uf0b7 D\u00e9lais : les estimations couvrent les d\u00e9penses de 2015 \u00e0 fin 2017.", "\uf0b7 Facturation au titre du recouvrement des co\u00fbts li\u00e9s aux CV : on suppose que l\u2019\u00e9tude vid\u00e9o sera men\u00e9e comme activit\u00e9 de Partie I et les contributions volontaires re\u00e7ues des pays participants seront soumises \u00e0 une redevance de 6.3 % au titre du recouvrement des co\u00fbts administratifs de l\u2019OCDE et d\u2019EDU.", "Budget de l\u2019\u00e9tude TALIS de la formation initiale des enseignants", "Les estimations budg\u00e9taires de l\u2019\u00e9tude TALIS de la formation initiale des enseignants sont", "pr\u00e9sent\u00e9es dans le tableau 3 ci-dessous.", "Tableau 3 \u2013 \u00c9tude TALIS de la formation initiale des enseignants : pr\u00e9sentation r\u00e9sum\u00e9e du budget (2015-16)", "Les estimations budg\u00e9taires partent des hypoth\u00e8ses suivantes :", "\uf0b7 Activit\u00e9 de Partie I : on suppose que l\u2019\u00e9tude de la formation initiale des enseignants va rester une activit\u00e9 de Partie I et b\u00e9n\u00e9ficiera de ressources de Partie I pendant le biennium 2015-16, ressources qui ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es des co\u00fbts directs totaux afin d\u2019estimer plus pr\u00e9cis\u00e9ment les CV n\u00e9cessaires et les co\u00fbts indirects associ\u00e9s (co\u00fbts administratifs li\u00e9s aux CV).", "\uf0b7 Pas de \u00ab parrainage \u00bb ext\u00e9rieur : outre les ressources de Partie I mentionn\u00e9es ci-dessus, le budget pr\u00e9sent\u00e9 dans le tableau 3 et les contributions nationales individuelles qui lui sont associ\u00e9es (pr\u00e9sent\u00e9es dans le tableau 4 ci-apr\u00e8s), ne pr\u00e9voient pas de parrainage ext\u00e9rieur de l\u2019\u00e9tude de la formation initiale des enseignants, m\u00eame si le Secr\u00e9tariat s\u2019efforce de r\u00e9unir des fonds afin de compenser certains des co\u00fbts pour les participants. Jusqu\u2019\u00e0 ce que des engagements officiels soient pris \u00e0 cet \u00e9gard, les budgets pr\u00e9sent\u00e9s ici ne comprennent pas de parrainage ext\u00e9rieur.", "\uf0b7 Co\u00fbts de personnel : l\u2019estimation des co\u00fbts de personnel suppose que les membres de l\u2019\u00e9quipe TALIS consacreraient une partie de leur temps \u00e0 l\u2019\u00e9tude de la formation initiale des enseignants, soit deux mois pour le chef de projet et trois mois pour l\u2019assistant. En outre, deux analystes \u2013 l\u2019un exp\u00e9riment\u00e9, l\u2019autre d\u00e9butant \u2013 seraient recrut\u00e9s pour travailler \u00e0 temps plein sur l\u2019\u00e9tude en 2015 et 2016.", "\uf0b7 Participation des pays : ces co\u00fbts correspondent \u00e0 la participation de dix pays \u00e0 l\u2019\u00e9tude de la formation initiale des enseignants.", "\uf0b7 Frais de d\u00e9placement : les estimations partent du principe que cinq visites sur place seraient men\u00e9es chaque ann\u00e9e par deux membres du Secr\u00e9tariat de l\u2019OCDE accompagn\u00e9s de deux experts ext\u00e9rieurs. En outre, une provision de 15 KEUR par an est constitu\u00e9e pour les faux frais pendant les d\u00e9placements.", "\uf0b7 Honoraires des consultants : ces estimations supposent que pour chacune des dix visites sur place, 20 jours de travail de consultant seront n\u00e9cessaires (4 jours de mission, 4 jours de r\u00e9daction du rapport et 2 jours de participation \u00e0 un atelier pour 2 consultants). En outre, une provision de 25 KEUR pas an est constitu\u00e9e pour les faux frais li\u00e9s aux consultants (par exemple, pour r\u00e9aliser des \u00e9tudes bibliographiques, des notes d\u2019experts, etc.).", "\uf0b7 R\u00e9unions : on suppose que l\u2019\u00e9tude de la formation initiale des enseignants sera men\u00e9e comme activit\u00e9 de Partie I et qu\u2019elle b\u00e9n\u00e9ficiera donc du quota d\u2019EDU relatif aux salles de r\u00e9union du \nCentre de conf\u00e9rences.", "\uf0b7 D\u00e9lais : les estimations couvrent les d\u00e9penses de 2015 \u00e0 fin 2016.", "\uf0b7 Publications : les estimations relatives aux co\u00fbts des publications et des activit\u00e9s de pr\u00e9sentation et de diffusion sont des chiffres approximatifs, qu\u2019il conviendra d\u2019ajuster \u00e0 partir des chiffres r\u00e9els du cycle d\u2019enqu\u00eate TALIS 2013.", "\uf0b7 Facturation au titre du recouvrement des co\u00fbts li\u00e9s aux CV : on suppose que l\u2019\u00e9tude vid\u00e9o sera men\u00e9e comme activit\u00e9 de Partie I et les contributions volontaires re\u00e7ues des pays participants seront soumises \u00e0 une redevance de 6.3 % au titre du recouvrement des co\u00fbts administratifs de l\u2019OCDE et d\u2019EDU.", "Formule de financement et contributions nationales", "Formules de financement utilis\u00e9es pour l\u2019estimation des contributions nationales individuelles", "Les contributions nationales individuelles pour chacun de ces trois projets ont \u00e9t\u00e9 estim\u00e9es sur la base des formules de financement suivantes :", "Enqu\u00eate TALIS 2018", "La formule de financement utilis\u00e9e pour le cycle TALIS 2013 s\u2019appuyait \u00e0 hauteur de 60 % des co\u00fbts internationaux sur une contribution fixe et, pour les 40 % restants, sur le bar\u00e8me des contributions de \nPartie II [EDU/INES/TALIS/M(2010)2/REV1].", "pour la contribution fixe et", "\u00e0", "30 % pour la contribution", "Lors de discussions ult\u00e9rieures \u00e0 propos de l\u2019avenir de l\u2019enqu\u00eate TALIS ainsi que du financement et des bar\u00e8mes de contributions, il avait \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9 de modifier la formule de financement et de passer \u00e0 70 % proportionnelle [EDU/INES/TALIS(2012)42]. Lors de ce d\u00e9bat, le CPP avait demand\u00e9 que soit pr\u00e9cis\u00e9ment expliqu\u00e9es les raisons du changement de formule demand\u00e9 [EDU/INES/TALIS/M(2012)1] puis avait d\u00e9cid\u00e9 que les d\u00e9cisions concernant la formule de financement des cycles d\u2019enqu\u00eate TALIS futurs devraient \u00eatre prises par le prochain CPP et non par celui du cycle 2013 [EDU/INES/TALIS/M(2012)2].", "Dans ce contexte, la formule de financement du cycle TALIS 2018 ne sera pas d\u00e9cid\u00e9e avant fin 2015, lorsque le nouveau Conseil des pays participant \u00e0 l\u2019enqu\u00eate TALIS sera \u00e9tabli. Entre-temps, les contributions nationales pr\u00e9sent\u00e9es dans le tableau 4 ont \u00e9t\u00e9 provisoirement estim\u00e9es \u00e0 partir de la formule de financement utilis\u00e9e pour le cycle TALIS 2013, qui s\u2019appuie sur une contribution fixe \u00e0 hauteur de 60 % du total et sur une contribution proportionnelle pour les 40 % restants.", "\u00c9tude vid\u00e9o TALIS", "Pour l\u2019\u00e9tude vid\u00e9o, les contributions nationales ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 estim\u00e9es \u00e0 l\u2019aide de la formule de financement du cycle TALIS 2013 (contribution fixe pour 60 % et contribution proportionnelle pour 40 %) dans la mesure o\u00f9 les projets ont tous deux pour caract\u00e9ristique de pr\u00e9senter des co\u00fbts fixes de sous- traitants \u00e9lev\u00e9s, quel que soit le nombre de pays participants. Il est donc logique, afin d\u2019obtenir une r\u00e9partition juste des co\u00fbts, que les co\u00fbts fixes soient r\u00e9partis selon la capacit\u00e9 contributive de chaque pays.", "\u00c9tude TALIS de la formation initiale des enseignants", "En revanche, les contributions nationales \u00e0 l\u2019\u00e9tude de la formation initiale des enseignants ont \u00e9t\u00e9 estim\u00e9es en divisant les co\u00fbts totaux par le nombre attendu de participants, dans la mesure o\u00f9 la majorit\u00e9 des co\u00fbts r\u00e9sulte de travaux sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque pays (essentiellement, les visites sur place ainsi que les co\u00fbts li\u00e9s aux recherches et aux experts pour chaque pays). Ce mod\u00e8le de financement correspond \u00e9galement \u00e0 celui g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 pour les Examens th\u00e9matiques dans le domaine de l\u2019\u00e9ducation.", "Contributions nationales au cycle TALIS 2018", "Des estimations provisoires des contributions annuelles des pays \u00e0 chaque projet TALIS sont pr\u00e9sent\u00e9es dans le tableau 4. Lors de l\u2019interpr\u00e9tation de ces chiffres, les pays doivent tenir compte des \u00e9l\u00e9ments suivants :", "\uf0b7 Les hypoth\u00e8ses sous-jacentes d\u00e9crites plus haut, qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour l\u2019estimation du budget g\u00e9n\u00e9ral de chaque projet ;", "\uf0b7 Les formules de financement utilis\u00e9es pour \u00e9valuer les contributions nationales \u00e0 l\u2019enqu\u00eate", "TALIS 2018 et \u00e0 l\u2019\u00e9tude vid\u00e9o doivent \u00eatre confirm\u00e9es par le CPP TALIS 2018 d\u00e9but 2015 ;", "\uf0b7 Les contributions pr\u00e9sent\u00e9es dans le tableau 4 portent sur des pays entiers. Dans le cas d\u2019unit\u00e9s infranationales, les contributions volontaires de chacune d\u2019entre elles seront ajust\u00e9es en fonction de leur contribution au PIB de leur pays ;", "\uf0b7 Au bout du compte, les contributions nationales individuelles d\u00e9pendront du nombre de participants au cycle TALIS 2018 et \u00e0 l\u2019\u00e9tude vid\u00e9o, mais aussi de ce sur quoi la part des contributions proportionnelles portera ; et", "\uf0b7 Les contributions nationales individuelles seront aussi conditionn\u00e9es par la formule de financement qui sera appliqu\u00e9e aux non-Membres lorsque TALIS deviendra un programme de \nPartie II (ce qui d\u00e9pendra des dispositions du mandat du programme TALIS et du nombre de non-Membres participants).", "Il convient de noter que les contributions nationales ont \u00e9t\u00e9 annualis\u00e9es sur la dur\u00e9e du projet afin de lisser leur impact sur les budgets nationaux. En cons\u00e9quence, les contributions pr\u00e9sent\u00e9es dans le tableau 4 sont les contributions annuelles \u00e0 verser pendant cinq ans pour l\u2019enqu\u00eate TALIS 2018, trois ans pour l\u2019\u00e9tude vid\u00e9o et deux ans pour l\u2019\u00e9tude de la formation initiale des enseignants. La p\u00e9riode de versement des contributions est indiqu\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des contributions annuelles afin d\u2019\u00e9viter toute erreur d\u2019interpr\u00e9tation.", "Tableau 4 \u2013 Estimation des contributions annuelles et p\u00e9riode de versement pour chaque projet TALIS", "* Les contributions de non-Membres correspondront aux co\u00fbts annuels en 2015 et d\u00e9pendront des dispositions du mandat du programme TALIS et du nombre de non-Membres participants en 2016-19.", "Outre les contributions annuelles pr\u00e9sent\u00e9es dans le tableau 4, les pays souhaitant retenir certaines des options internationales du cycle TALIS 2018 devront prendre en charge les co\u00fbts internationaux suppl\u00e9mentaires aff\u00e9rens \u00e0 ces options. Ces co\u00fbts ont \u00e9t\u00e9 estim\u00e9s \u00e0 partir de ceux du cycle TALIS 2013, en y appliquant une majoration de 15 % pour tenir compte des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires li\u00e9s \u00e0 la diffusion simultan\u00e9e des rapports sur les options et du rapport international sur l\u2019\u00e9tude principale (niveau 2 de la CITE) en 2019. Les co\u00fbts additionnels qui en r\u00e9sulteraient seraient les suivants :", "\uf0b7 Niveau 1 ou 3 de la CITE : 8.5 KEUR par an", "\uf0b7 Lien TALIS-PISA : 10.7 KEUR par an", "Cons\u00e9quences de la conversion en programme de Partie II", "Ainsi qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 dit plus haut, l\u2019enqu\u00eate TALIS devrait devenir un programme de Partie II en Cette conversion a plusieurs cons\u00e9quences en termes de budget et de contributions nationales, notamment les suivantes :", "\uf0b7 Premi\u00e8rement, comme pr\u00e9cis\u00e9 plus haut, la conversion d\u2019un programme de Partie I \u00e0 un programme de Partie II suppose une facturation diff\u00e9rente des frais g\u00e9n\u00e9raux et des co\u00fbts indirects. En particulier, la facturation \u00ab individuelle \u00bb au titre du recouvrement des co\u00fbts li\u00e9s aux contributions volontaires va \u00eatre supprim\u00e9e en 2016, mais un certain nombre de postes de d\u00e9penses, qui \u00e9taient pris en charge dans les quotas de Partie I (par exemple, salles de r\u00e9union, co\u00fbts d\u2019interpr\u00e9tation et de traduction, location de bureaux, etc.) seront factur\u00e9s directement au programme TALIS. L\u2019exp\u00e9rience montre que dans l\u2019ensemble, le statut de programme de Partie I ou de Partie II ne p\u00e8se pas n\u00e9cessairement sur le budget g\u00e9n\u00e9ral, mais des modifications de la structure des co\u00fbts sont attendues du fait de cette conversion.", "le prochain CPP et non par", "\uf0b7 Deuxi\u00e8mement, les discussions pr\u00e9c\u00e9dentes du Conseil des pays participant \u00e0 l\u2019enqu\u00eate TALIS \u00e0 propos de la conversion en programme de Partie II ont clairement montr\u00e9 que l\u2019approbation finale du mandat de Partie II devra \u00eatre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d\u2019une nouvelle d\u00e9cision sur le m\u00e9canisme de financement et le bar\u00e8me des contributions \u00e0 appliquer [EDU/INES/TALIS/M(2011)2], et que les d\u00e9cisions relatives aux formules de financement des futurs cycles d\u2019enqu\u00eate TALIS devront \u00eatre prises par le CPP actuel du cycle TALIS 2013 [EDU/INES/TALIS/M(2012)2].", "Cela signifie que la formule de financement et le bar\u00e8me des contributions devront \u00eatre d\u00e9cid\u00e9s par le CPP TALIS 2018 d\u00e8s que possible apr\u00e8s sa prise de fonctions en 2015. Les estimations des contributions nationales pr\u00e9sent\u00e9es dans le tableau 4 d\u00e9pendent donc de la formule de financement qui sera choisie par le CPP TALIS 2018 pour le programme TALIS de Partie II.", "\uf0b7 Troisi\u00e8mement, il ressort des discussions pr\u00e9c\u00e9dentes du Conseil des pays participant \u00e0 l\u2019enqu\u00eate TALIS, sur ce m\u00eame th\u00e8me de la conversion, que des pays non membres continueront de participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les non-Membres participants ont vers\u00e9 une contribution fixe \u00e9quivalant au co\u00fbt moyen par pays. Le mandat de Partie II doit donc pr\u00e9ciser les modalit\u00e9s et la formule de financement s\u2019appliquant aux non-Membres \u00e0 l\u2019avenir, afin que leurs contributions apr\u00e8s 2015 puissent \u00eatre estim\u00e9es.", "Il est utile \u00e0 cet \u00e9gard de rappeler le cadre g\u00e9n\u00e9ral convenu par le Conseil de l\u2019OCDE sur la participation de non-Membres aux organes de l\u2019OCDE [C(2012)100/FINAL]. Conform\u00e9ment \u00e0 cette R\u00e9solution du Conseil, le CPP du futur programme TALIS devra, comme chaque organe, pr\u00e9parer un plan de participation au programme TALIS conforme \u00e0 la Strat\u00e9gie de relations mondiales du Comit\u00e9 EDPC. D\u2019apr\u00e8s cette R\u00e9solution, trois modalit\u00e9s sont possibles pour la participation de non-Membres au programme TALIS (sous r\u00e9serve de l\u2019approbation du Conseil via le Comit\u00e9 des relations ext\u00e9rieures) :", "\uf02d", "Invit\u00e9 : ce statut couvre les invitations \u00e0 des r\u00e9unions individuelles, par exemple pour des non-Membres qui envisagent de participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate TALIS. Aucune redevance ne serait impos\u00e9e mais les \u00ab Invit\u00e9s \u00bb ne participeraient pas aux travaux/collectes de donn\u00e9es ;", "\uf02d Participant : ce statut suppose une invitation \u00e0 toutes les r\u00e9unions du CPP pendant une p\u00e9riode ind\u00e9termin\u00e9e, ainsi que la participation aux collectes de donn\u00e9es du programme. \nCependant, les \u00ab Participants \u00bb ne prennent pas part au processus de prise de d\u00e9cision du CPP et ne peuvent si\u00e9ger \u00e0 son Bureau. Ils versent une contribution pour soutenir les travaux auxquels ils participent.", "\uf02d Associ\u00e9 : ce statut suppose de participer \u00e0 l\u2019ensemble des travaux et collectes de donn\u00e9es du programme, y compris aux travaux de son Bureau. Les Associ\u00e9s participent aussi au processus de prise de d\u00e9cision et versent une contribution conform\u00e9ment aux dispositions du mandat comme tout autre membre."], "Annex": ["EDU/INES/TALIS(2014)11", "ANNEXE 1 \u2013 PROPOSITIONS DE TRAVAUX TALIS DANS LE PROGRAMME DE TRAVAIL", "ET BUDGET EN EDUCATION DE 2015-16", "TALIS 2018: Conception et mise en \u0153uvre de l'enqu\u00eate", "Description g\u00e9n\u00e9rale du projet", "La collecte de donn\u00e9es pour un troisi\u00e8me cycle propos\u00e9 de l\u2019Enqu\u00eate internationale sur l\u2019enseignement et l\u2019acquisition de connaissances (TALIS) de l\u2019OCDE aurait lieu au 4e trimestre de 2017 et au 1er trimestre de 2018, c\u2019est pourquoi ce cycle est appel\u00e9 TALIS 2018.", "TALIS est une enqu\u00eate internationale de grande ampleur ax\u00e9e sur les conditions de travail des enseignants et l\u2019environnement p\u00e9dagogique des \u00e9tablissements scolaires. Elle vise \u00e0 fournir en temps utile des informations comparables et utiles pour aider les pays \u00e0 examiner et \u00e0 d\u00e9finir des politiques qui permettront de former des enseignants de qualit\u00e9.", "Le premier cycle de TALIS, qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 en 2008, a port\u00e9 sur les enseignants et les chefs d\u2019\u00e9tablissement du premier cycle du secondaire dans 24 pays. Le tout premier rapport, Cr\u00e9er des environnements efficaces pour l\u2019enseignement et l\u2019apprentissage : premiers r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate TALIS, publi\u00e9 en 2009, a fourni des informations pr\u00e9cieuses qui sont encore exploit\u00e9es aujourd\u2019hui.", "\u00c9tat d\u2019avancement (en cours / nouveau \u2013 phase exploratoire / nouveau \u2013 phase de mise en \u0153uvre)", "TALIS 2013 s\u2019est \u00e9largie pour inclure 33 pays/r\u00e9gions (voir graphique 1). Tout en restant ax\u00e9e sur le premier cycle du secondaire (niveau 2 de la CITE), TALIS 2013 a \u00e9galement donn\u00e9 aux pays la possibilit\u00e9 de recueillir des donn\u00e9es aupr\u00e8s des enseignants dans des \u00e9tablissements du primaire (niveau 1 de la CITE) et du deuxi\u00e8me cycle du secondaire (niveau 3 de la CITE). Quelques pays ont choisi de collecter des informations suppl\u00e9mentaires en examinant les \u00e9tablissements scolaires ayant particip\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9dition 2012 du Programme international pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves (PISA), par le biais d\u2019une option appel\u00e9e le lien TALIS-\nPISA. En outre, le groupe charg\u00e9 de la petite enfance envisage de mener une enqu\u00eate de type TALIS sur le niveau 0 de la CITE (voir la proposition de r\u00e9sultat 1.5), m\u00eame si le degr\u00e9 de concordance avec TALIS 2018 reste \u00e0 d\u00e9terminer.", "Graphique 1. Pays ayant particip\u00e9 \u00e0 TALIS 2013", "Pays OECD", "Australie \nBelgique (Flandres) \nCanada (Alberta) \nChili", "France \nIslande \nIsra\u00ebl \nItalie", "Pays partenaires \nBr\u00e9sil \nBulgarie \nCroatie \nLettonie", "R\u00e9publique tch\u00e8que \nDanemark \nEstonie", "Japon \nCor\u00e9e \nMexique", "Malaisie \nRoumanie \nSerbie", "Finlande", "Pays-Bas", "Norv\u00e8ge \nPologne \nPortugal \nR\u00e9publique tch\u00e8que \nEspagne \nSu\u00e8de \nRoyaume Uni (Angleterre) \u00c9tats-Unis", "Singapour \u00c9mirats arabes unis (Abu \nDhabi)", "13", "EDU/INES/TALIS(2014)11", "Ayant compris que le recrutement, le maintien et le perfectionnement des enseignants \u00e9taient une priorit\u00e9 dans tous les syst\u00e8mes scolaires du monde, \nTALIS examine les diff\u00e9rentes fa\u00e7ons dont le travail des enseignants est reconnu, \u00e9valu\u00e9 et r\u00e9compens\u00e9. L\u2019enqu\u00eate \u00e9value dans quelle mesure les besoins des enseignants en termes de perfectionnement professionnel sont satisfaits. Elle fournit des indications sur les principes et les attitudes p\u00e9dagogiques des enseignants et sur leurs pratiques d\u2019enseignement. \nReconnaissant la contribution importante des chefs d\u2019\u00e9tablissement \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019environnements efficaces pour l\u2019enseignement et l\u2019apprentissage, \nTALIS d\u00e9crit le r\u00f4le qu\u2019ils jouent et examine le soutien qu\u2019ils apportent \u00e0 leurs enseignants. Enfin, TALIS analyse dans quelle mesure certains facteurs sont li\u00e9s \u00e0 la satisfaction professionnelle des enseignants et \u00e0 la perception qu\u2019ils ont de leur propre efficacit\u00e9.", "L\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral de TALIS est de fournir, en temps utile et de mani\u00e8re efficace par rapport aux co\u00fbts, des indicateurs internationaux robustes et une analyse utile pour l\u2019action des pouvoirs publics afin d\u2019aider les pays \u00e0 examiner et \u00e0 d\u00e9finir des politiques qui favoriseront la mise en place d\u2019environnements efficaces pour l\u2019enseignement et l\u2019apprentissage. Les analyses portant sur plusieurs pays permettent de comparer ceux qui rencontrent des difficult\u00e9s similaires et de conna\u00eetre les diff\u00e9rentes strat\u00e9gies appliqu\u00e9es par les pouvoirs publics ainsi que l\u2019impact de celles-ci sur l\u2019environnement p\u00e9dagogique des \u00e9tablissements scolaires.", "Ces travaux contribuent \u00e0 l\u2019objectif strat\u00e9gique \u00e0 moyen terme du Comit\u00e9 \nEDPC qui consiste \u00e0 am\u00e9liorer l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019enseignement et de l\u2019apprentissage.", "TALIS restera sous la direction d\u2019un Conseil des pays participants (CPP) compos\u00e9 de membres de l\u2019OCDE et des participants \u00e0 part enti\u00e8re non membres ayant demand\u00e9 avec succ\u00e8s le statut d\u2019associ\u00e9s. D\u2019autres pays partenaires pourront prendre part \u00e0 TALIS et jouer, en qualit\u00e9 de participants \u00e0 l\u2019enqu\u00eate, le r\u00f4le d\u2019observateurs aupr\u00e8s du CPP. Il est pr\u00e9vu de tenir une r\u00e9union du CPP en 2015 et deux en 2016 lorsque les travaux d\u00e9buteront v\u00e9ritablement. \nLe Secr\u00e9tariat confiera la collecte quotidienne des donn\u00e9es, les travaux d\u2019\u00e9chantillonnage, le contr\u00f4le de la qualit\u00e9 et la gestion des centres nationaux de recherche \u00e0 un consortium international, comme il l\u2019a fait lors des deux premiers cycles de TALIS. L\u2019appel d\u2019offres pour ces travaux interviendra en 2015. Le consortium international organisera les r\u00e9unions des chefs de projets nationaux. Il est pr\u00e9vu de tenir une ou deux r\u00e9unions de ce type pendant le biennium 2015-16.", "Comme lors des cycles pr\u00e9c\u00e9dents, l\u2019enqu\u00eate TALIS 2018 serait ax\u00e9e sur le niveau 2 de la CITE et consisterait en deux questionnaires, l\u2019un \u00e0 l\u2019intention des enseignants, l\u2019autre \u00e0 l\u2019intention des chefs d\u2019\u00e9tablissement. Cette enqu\u00eate se d\u00e9composerait en trois \u00e9l\u00e9ments : le pilote, l\u2019essai sur le terrain et l\u2019enqu\u00eate principale. Seuls la planification, l\u2019\u00e9laboration des instruments et le pilote devraient avoir lieu pendant le biennium 2015-16.", "14", "EDU/INES/TALIS(2014)11", "Outre l\u2019\u00e9chantillon du niveau 2 de la CITE, les pays auraient la possibilit\u00e9 de leurs enseignants et chefs d\u2019\u00e9tablissement des niveaux 1 et 3 de la CITE. Vu que l\u2019enqu\u00eate TALIS sera men\u00e9e la m\u00eame ann\u00e9e que le programme PISA, un lien entre TALIS et \nPISA pourrait \u00e9galement \u00eatre accessible aux pays, comme cela a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 lors du cycle de 2013.", "Diff\u00e9rentes s\u00e9ries de rapports seront \u00e9labor\u00e9es sur la base des donn\u00e9es de \nTALIS 2018. \uf0b7 Une s\u00e9rie de rapports internationaux qui sera pr\u00e9sent\u00e9e au lancement de \nTALIS en juin 2019 (voir le calendrier de TALIS 2018, plus loin dans le pr\u00e9sent document) et imm\u00e9diatement apr\u00e8s. Elle pourrait inclure le rapport principal sur le niveau 2 de la CITE, en anglais et en fran\u00e7ais ; des rapports individuels sur les r\u00e9sultats des options propos\u00e9es par l\u2019enqu\u00eate (niveaux 1 et 3 de la CITE, autres options) ; et un rapport technique sur les m\u00e9thodes et les proc\u00e9dures utilis\u00e9es pour \u00e9laborer et mettre en \u0153uvre TALIS 2018.", "\uf0b7 Deux rapports th\u00e9matiques fond\u00e9s sur l\u2019analyse pr\u00e9sent\u00e9e dans le rapport g\u00e9n\u00e9ral pourraient \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s l\u2019ann\u00e9e suivant le lancement. \nIls contiendront une analyse plus pouss\u00e9e des indicateurs et des variables et s\u2019appuieront sur les diff\u00e9rences observ\u00e9es au niveau des cadres institutionnels et des politiques publiques pour analyser les variations entre les pays qui ont \u00e9t\u00e9 mises en \u00e9vidence par les donn\u00e9es recueillies.", "les messages d\u2019accompagnement qui sont publi\u00e9s sur le blog \u00c9ducation de l\u2019OCDE seront des moyens suppl\u00e9mentaires pour les pays d\u2019examiner et de diffuser les donn\u00e9es TALIS et de faire conna\u00eetre cette enqu\u00eate.", "Base de donn\u00e9es de l\u2019enqu\u00eate et manuels d\u2019analyse", "le premier cycle de TALIS, une base de donn\u00e9es \nComme pour internationale pleinement document\u00e9e contenant r\u00e9ponses des enseignants et des chefs d\u2019\u00e9tablissement, ainsi que les pond\u00e9rations utilis\u00e9es dans l\u2019enqu\u00eate, seront accessibles gratuitement en ligne pour permettre la reproduction des estimations publi\u00e9es et la r\u00e9alisation des analyses initiales.", "En outre, le Secr\u00e9tariat recommande d\u2019\u00e9tablir deux manuels d\u2019analyse qui contiendront des informations d\u00e9taill\u00e9es sur les modalit\u00e9s de l\u2019analyse des donn\u00e9es TALIS, afin de permettre aux chercheurs \u00e0 la fois de reproduire les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires et de mener des analyses plus pouss\u00e9es. Outre la pr\u00e9sentation des techniques n\u00e9cessaires, les manuels incluront \u00e9galement un compte rendu d\u00e9taill\u00e9 de la base de donn\u00e9es de TALIS 2018 et des", "15", "EDU/INES/TALIS(2014)11", "exemples de syntaxe compl\u00e8te dans SPSS et STATA. Ces manuels, qui ressemblent \u00e0 ceux d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9s pour le programme PISA, encourageront les chercheurs \u00e0 utiliser de fa\u00e7on plus approfondie les donn\u00e9es TALIS.", "Les th\u00e8mes de TALIS 2013 ont \u00e9t\u00e9 choisis par le CPP par le biais d\u2019un exercice de classement des priorit\u00e9s. Un cadre conceptuel a ensuite \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini par des experts en la mati\u00e8re, le consortium international et le \nSecr\u00e9tariat de l\u2019OCDE avant d\u2019\u00eatre approuv\u00e9 par les pays participants. \nL\u2019objet du cadre conceptuel \u00e9tait d\u2019orienter l\u2019\u00e9laboration des instruments \nTALIS et de servir de guide aux futurs cycles de l\u2019enqu\u00eate.", "Les facteurs, pratiques et conditions recens\u00e9s par les participants lors de l\u2019exercice de classement des priorit\u00e9s, tels que l\u2019\u00e9valuation des enseignants et les syst\u00e8mes de compte rendu, repr\u00e9sentent les \u00e9l\u00e9ments qui contribuent, de l\u2019avis des participants, \u00e0 un apprentissage positif des \u00e9l\u00e8ves. Il va de soi que l\u2019enseignement et l\u2019apprentissage \u00ab efficaces \u00bb peuvent comprendre bien d\u2019autres facteurs qui ne peuvent \u00eatre examin\u00e9s dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate TALIS ou de tout instrument d\u2019auto-\u00e9valuation. Les th\u00e8mes couverts dans TALIS 2013 sont \u00e9num\u00e9r\u00e9s ci-dessous. Ils devraient \u00e9galement \u00eatre \u00e9tudi\u00e9s dans TALIS 2018, avec toutefois quelques nouveaux indicateurs :", "\uf0b7 Les chefs d\u2019\u00e9tablissement, y compris de nouveaux indicateurs sur la", "direction partag\u00e9e ou en \u00e9quipe des \u00e9tablissements scolaires.", "\uf0b7 La formation des enseignants, y compris", "le perfectionnement professionnel et de nouveaux indicateurs sur la formation initiale des enseignants.", "\uf0b7 L\u2019\u00e9valuation des enseignants et les comptes rendus y aff\u00e9rents. \uf0b7 Le climat scolaire, y compris le climat de discipline et les relations \u00e9l\u00e8ve-enseignant ainsi que de nouveaux indicateurs sur les relations entre les parents, les \u00e9tablissements et les enseignants.", "\uf0b7 Les principes et attitudes p\u00e9dagogiques des enseignants et leurs pratiques d\u2019enseignement, y compris de nouveaux indicateurs sur le profil des pratiques d\u2019\u00e9valuation des \u00e9l\u00e8ves.", "L\u2019enqu\u00eate TALIS enrichit et continuera d\u2019enrichir tous les autres travaux d\u2019EDU sur les enseignants. Les donn\u00e9es TALIS sont exploit\u00e9es dans des rapports \u00e9manant de l\u2019ensemble de la direction et devraient continuer de l\u2019\u00eatre. Par ailleurs, le Comit\u00e9 directeur de TALIS et celui du programme \nPISA \u00e9tudient la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9tendre les synergies entre les deux programmes, et le groupe charg\u00e9 de l\u2019EAJE envisage une enqu\u00eate de type \nTALIS pour le niveau 0 de la CITE (voir la proposition de r\u00e9sultat 1.5). \nEnfin, l\u2019enqu\u00eate TALIS contribue aux travaux du CERI sur la P\u00e9dagogie innovante pour un apprentissage efficace.", "Outre les options d\u2019\u00e9chantillons \u00e9voqu\u00e9es ci-dessus, le programme TALIS effectuera une analyse comparative sur la formation d\u2019enseignants efficaces (voir la proposition de r\u00e9sultat 3.5) et entamera une \u00e9tude vid\u00e9o pilote des pratiques d\u2019enseignement (voir la proposition de r\u00e9sultat 2.1). Ce projet", "16", "EDU/INES/TALIS(2014)11", "En cours. TALIS 2018 serait le troisi\u00e8me cycle de TALIS.", "Le programme TALIS se poursuivra jusqu\u2019en 2020, ann\u00e9e de publication des donn\u00e9es et d\u2019ach\u00e8vement de l\u2019ensemble des rapports th\u00e9matiques.", "Le programme TALIS se poursuivra jusqu\u2019en 2020, ann\u00e9e de publication des donn\u00e9es et d\u2019ach\u00e8vement de l\u2019ensemble des rapports th\u00e9matiques.", "TALIS \u00e9tude vid\u00e9o: analyse et pr\u00e9sentation des rapports", "Pendant le biennium 2015-16, il est possible qu\u2019une \u00e9tude vid\u00e9o pilote, r\u00e9alis\u00e9e dans le cadre du cycle 2013 de l\u2019enqu\u00eate TALIS, soit en cours. Au moment de r\u00e9diger ce document, une proc\u00e9dure d\u2019appel d\u2019offres a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e pour obtenir des propositions concernant cette \u00e9tude vid\u00e9o, et un soumissionnaire int\u00e9ressant a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9. Une proc\u00e9dure de collecte de fonds pour l\u2019avancement des travaux est en cours.", "Nouveau projet li\u00e9 aux travaux existants r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre de \nTALIS 2013.", "Les pays cherchant \u00e0 am\u00e9liorer leurs syst\u00e8mes \u00e9ducatifs et leur classement dans l\u2019enqu\u00eate PISA, ils commencent in\u00e9vitablement \u00e0 examiner la qualit\u00e9 de sur l'enseignement et l'acquisition de connaissances (TALIS) porte sur les \u00e9l\u00e9ments dont les \u00e9tudes nous montrent qu\u2019ils am\u00e9liorent l\u2019enseignement, comme le perfectionnement et la formation professionnels ou l\u2019\u00e9valuation des enseignants et des directions d\u2019\u00e9tablissement. Les pays s\u2019int\u00e9ressent particuli\u00e8rement \u00e0 ce qui fait un enseignement de qualit\u00e9, et ce n\u2019est pas une enqu\u00eate telle que TALIS, bas\u00e9e sur les donn\u00e9es d\u00e9clar\u00e9es par les int\u00e9ress\u00e9s eux-m\u00eames, qui leur fournira ces informations. En revanche, des vid\u00e9os de professeurs pendant un cours, qui offrent une plong\u00e9e dans les salles de classe, permettront d\u2019\u00e9tudier la vari\u00e9t\u00e9 des pratiques p\u00e9dagogiques au sein d\u2019un pays et dans d\u2019autres.", "Les pays recevraient des informations comparatives qui illustreraient le lien entre les pratiques p\u00e9dagogiques et les r\u00e9sultats des \u00e9tudiants au sein d\u2019un m\u00eame pays et entre diff\u00e9rents pays. Concr\u00e8tement, ces informations aideraient les pays \u00e0 savoir si l\u2019utilisation par les enseignants de m\u00e9thodes d\u2019enseignement sp\u00e9cifiques se traduit par de meilleurs r\u00e9sultats chez les \u00e9l\u00e8ves.", "Ces travaux contribuent \u00e0 l\u2019objectif strat\u00e9gique \u00e0 moyen terme du comit\u00e9 \nEDPC qui consiste \u00e0 am\u00e9liorer l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019enseignement et de l\u2019apprentissage.", "La m\u00e9thodologie propos\u00e9e par le meilleur soumissionnaire pour la collecte", "17", "EDU/INES/TALIS(2014)11", "de donn\u00e9es inclura l\u2019observation d\u2019une vid\u00e9o d\u2019un cours en train d\u2019\u00eatre dispens\u00e9, cod\u00e9e selon des cadres de codification valid\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale ; la mesure des r\u00e9sultats des \u00e9tudiants pour les cours observ\u00e9s ; d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments fournissant des informations contextuelles sur l\u2019\u00e9tablissement, les enseignants, les \u00e9tudiants, les classes et les cours ; et les r\u00e9ponses des enseignants et des directions d\u2019\u00e9tablissement aux questionnaires de TALIS 2013.", "Les pays participants recevraient des vid\u00e9os cod\u00e9es montrant de bonnes pratiques p\u00e9dagogiques dans deux mati\u00e8res du premier cycle du secondaire, un cadre d\u2019observation valid\u00e9 dans la langue locale et des supports de formation leur permettant de poursuivre ce travail \u00e0 l\u2019\u00e9chelle locale. L\u2019OCDE publierait \u00e9galement un rapport initial et un rapport final sur ces travaux pilotes.", "Ces travaux compl\u00e8teraient les donn\u00e9es collect\u00e9es dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate TALIS sur les pratiques p\u00e9dagogiques et nous esp\u00e9rons qu\u2019in fine, ils feront partie int\u00e9grante de l\u2019offre globale du programme TALIS.", "Une proc\u00e9dure de collecte de fonds est en cours. Le projet d\u00e9butera d\u00e8s que les ressources n\u00e9cessaires seront disponibles.", "Le projet se poursuivra en 2017 et \u00e9ventuellement en 2018, en fonction de la date \u00e0 laquelle le programme de financement sera d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9.", "Une \u00e9tude TALIS de la formation initiale des enseignants: Analyse comparative \u2013 pr\u00e9paration efficace des enseignants", "Les pays cherchant \u00e0 am\u00e9liorer leurs syst\u00e8mes \u00e9ducatifs et leur classement dans l\u2019enqu\u00eate PISA, ils commencent in\u00e9vitablement \u00e0 examiner la qualit\u00e9 de leurs enseignants. Dans ce contexte, les recherches montrent que la formation initiale des enseignants est essentielle pour leur efficacit\u00e9, tandis que les r\u00e9sultats de TALIS indiquent que dans les pays participants, de grandes proportions d\u2019enseignants ont le sentiment d\u2019\u00eatre mal pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l\u2019exercice de leur m\u00e9tier.", "Les d\u00e9cideurs dans les pays de l\u2019OCDE rencontrent de nombreuses difficult\u00e9s pour recruter des enseignants de qualit\u00e9 et les maintenir dans la profession. \nPr\u00e9parer les enseignants \u00e0 fournir aux \u00e9l\u00e8ves les comp\u00e9tences du 21\u00e8me si\u00e8cle, g\u00e9rer la p\u00e9nurie ou l\u2019offre exc\u00e9dentaire d\u2019enseignants, et recruter des enseignants \u00e0 partir d\u2019un vivier de candidats de haut niveau sont autant de questions qui ont \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es dans de pr\u00e9c\u00e9dentes publications (par exemple Le r\u00f4le crucial des enseignants, 2005) et examin\u00e9es par des ministres et des responsables syndicaux lors de r\u00e9cents sommets sur la profession enseignante. Tandis que les pays cherchent depuis longtemps comment accompagner, perfectionner et \u00e9valuer leurs enseignants, les", "18", "EDU/INES/TALIS(2014)11", "d\u00e9cideurs comme les chercheurs s\u2019efforcent \u00e9galement de trouver des solutions pour am\u00e9liorer initiale des enseignants en vue de former d\u2019embl\u00e9e des enseignants de qualit\u00e9.", "Les donn\u00e9es sur les syst\u00e8mes internationaux de formation initiale des enseignants sont insuffisantes. Nous savons que ces syst\u00e8mes sont tr\u00e8s diff\u00e9rents d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre \u2013 voire parfois dans les pays m\u00eames. En outre, un grand nombre de pays enregistrent des taux \u00e9lev\u00e9s de d\u00e9perdition parmi les nouveaux enseignants. Selon de nombreuses informations, cette situation s\u2019expliquerait par le placement des nouveaux enseignants dans des environnements professionnels plus difficiles, mais les donn\u00e9es de TALIS 2008 tendent \u00e0 indiquer que ce n\u2019est pas n\u00e9cessairement le cas.", "Les pays cherchent \u00e0 d\u00e9terminer comment recruter les bonnes personnes dans la profession enseignante, comment les pr\u00e9parer convenablement \u00e0 l\u2019enseignement, et comment les maintenir dans la profession. La d\u00e9perdition des nouveaux enseignants est un probl\u00e8me majeur ; quand de nouveaux enseignants quittent la profession, ce sont le pays, l\u2019\u00e9tablissement et l\u2019enseignant qui ont gaspill\u00e9 du temps et des ressources pour une formation inappropri\u00e9e. L\u2019enseignant concern\u00e9 doit suivre une autre formation pour acqu\u00e9rir les comp\u00e9tences correspondant \u00e0 la nouvelle profession choisie. \nL\u2019\u00e9tablissement scolaire doit lui chercher un rempla\u00e7ant. Le pays et l\u2019\u00e9tablissement doivent consacrer davantage de temps et de ressources pour former de nouveaux enseignants et combler cette absence. De plus, les \u00e9l\u00e8ves de l\u2019\u00e9tablissement concern\u00e9 se retrouvent souvent face \u00e0 un autre enseignant inexp\u00e9riment\u00e9 qui pourrait rester ou non dans la profession au bout de cinq ans.", "Il peut s\u2019av\u00e9rer en outre difficile d\u2019engager des r\u00e9formes syst\u00e9miques pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des enseignants d\u00e9j\u00e0 en exercice. M\u00eame avec les meilleures intentions, les r\u00e9formes de l\u2019action gouvernementale risquent de ne jamais atteindre les salles de classe, en raison de probl\u00e8mes de communication, d\u2019un manque de ressources, de contrats ou de n\u00e9gociations avec les syndicats d\u2019enseignants ou simplement des r\u00e9ticences des enseignants exp\u00e9riment\u00e9s \u00e0 modifier leurs pratiques. \u00c9tudier la question de la qualit\u00e9 des enseignants d\u00e8s leur formation initiale permettrait d\u2019\u00e9viter de tels probl\u00e8mes, mais aussi de veiller \u00e0 ce que les enseignants soient en mesure de dispenser d\u2019embl\u00e9e un enseignement de qualit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e.", "La pr\u00e9sente proposition \u00e9tudie dans le d\u00e9tail la pr\u00e9paration des enseignants, dans l\u2019objectif de fournir aux pays les donn\u00e9es et les recommandations strat\u00e9giques dont ils ont besoin pour am\u00e9liorer les programmes de pr\u00e9paration des enseignants, accompagner les nouveaux enseignants et r\u00e9duire le taux de d\u00e9perdition, mais aussi de les aider \u00e0 s\u2019assurer qu\u2019ils recrutent les candidats appropri\u00e9s dans la profession enseignante.", "Fournir aux pays des donn\u00e9es internationales comparables sur la formation initiale des enseignants encouragera la tenue de discussions plus approfondies sur les choix possibles en mati\u00e8re de politiques publiques, et contribuera aux efforts d\u00e9ploy\u00e9s pour appliquer des d\u00e9cisions sur la base de donn\u00e9es probantes. Le projet vise \u00e9galement \u00e0 r\u00e9pondre aux questions relatives \u00e0 l\u2019action gouvernementale dans le domaine de la s\u00e9lection et de la pr\u00e9paration", "19", "EDU/INES/TALIS(2014)11", "d\u2019enseignants de qualit\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part, en proposant des exemples de bonnes pratiques tir\u00e9s de pays dans lesquels des politiques int\u00e9ressantes sont d\u00e9j\u00e0 mises en \u0153uvre.", "Ces travaux contribuent \u00e0 l\u2019objectif strat\u00e9gique \u00e0 moyen terme de l\u2019EDPC pour am\u00e9liorer l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019enseignement et de la formation.", "Le projet comporte trois volets. Les pays peuvent choisir de participer \u00e0 un, deux ou trois volets, lesquels sont pr\u00e9sent\u00e9s en d\u00e9tail ci-dessous.", "Volet 1 : Comment les pays pr\u00e9parent-ils leurs enseignants ?", "La base du pr\u00e9sent projet, \u00e0 savoir la comparaison des politiques de formation initiale des enseignants entre plusieurs pays, vise \u00e0 r\u00e9pondre aux questions suivantes :", "\uf0b7 Quels programmes, politiques et pratiques sont appliqu\u00e9s dans les pays pour pr\u00e9parer les candidats \u00e0 une carri\u00e8re dans la profession enseignante ?", "\uf0b7 Quelles sont les caract\u00e9ristiques des programmes de formation initiale des enseignants dans les pays enregistrant les meilleurs r\u00e9sultats dans le programme PISA ? Ont-ils des points communs ?", "\uf0b7 Quels autres \u00e9l\u00e9ments ces pays ont-ils en commun (taux de d\u00e9perdition, attitude de les enseignants, soutien/pr\u00e9sence de syndicats d\u2019enseignants, etc.) ? De quelle fa\u00e7on ces \u00e9l\u00e9ments du syst\u00e8me sont-ils li\u00e9s aux diff\u00e9rents types de programmes de formation initiale des enseignants ou \u00e0 certains de leurs aspects ?", "Ce volet du projet vise \u00e0 consolider la base de donn\u00e9es internationale sur la formation initiale des enseignants, celle-ci se limitant essentiellement aux pays europ\u00e9ens (d\u2019apr\u00e8s des \u00e9tudes de la Commission europ\u00e9enne et de l\u2019Universit\u00e9 de Jyv\u00e4skyl\u00e4) ou \u00e0 d\u2019autres groupes restreints de pays1 et ne s\u2019inscrivant pas dans un cadre coh\u00e9rent. La r\u00e9alisation de ces travaux par l\u2019OCDE pr\u00e9sente l\u2019avantage d\u2019une collecte de donn\u00e9es dans tous les pays membres ; l\u2019utilisation d\u2019un cadre commun permettrait de comparer les donn\u00e9es entre plusieurs pays.", "Ce volet du projet d\u00e9buterait par la collecte de donn\u00e9es syst\u00e9miques et d\u2019\u00e9l\u00e9ments probants, ainsi qu\u2019\u00e9ventuellement des tir\u00e9es d\u2019entretiens, pour \u00e9tablir une description d\u00e9taill\u00e9e des caract\u00e9ristiques du syst\u00e8me de formation initiale des enseignants dans chaque pays. Les pays seraient alors regroup\u00e9s sur la base de ces caract\u00e9ristiques et \u00e9tudi\u00e9s en fonction de plusieurs crit\u00e8res tels que les r\u00e9sultats des \u00e9l\u00e8ves, les taux de d\u00e9perdition des enseignants ou la perception par les enseignants de l\u2019attitude de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 leur \u00e9gard. Ces donn\u00e9es sont pour certaines d\u00e9j\u00e0 disponibles", "1", "Par exemple, le nouvel ouvrage de Darling-Hammond, L. et A. Lieberman (\u00e9d.) (2012), Teacher Education around the World: Changing policies and practices, Routledge, Abingdon.", "20", "EDU/INES/TALIS(2014)11", "(par le biais de PISA ou de TALIS par exemple) et d\u2019autres pourraient \u00eatre collect\u00e9es via des questionnaires ou des recherche compl\u00e9mentaires au niveau du syst\u00e8me. L\u2019objectif de ce volet du projet est de r\u00e9unir des informations sur les politiques r\u00e9ussies de formation initiale des enseignants et de fournir des exemples de bonnes pratiques tir\u00e9s des pays.", "Volet 2 : Quel est impact d\u2019un programme de pr\u00e9paration sur les", "Le deuxi\u00e8me volet du projet vise \u00e0 examiner les donn\u00e9es tir\u00e9es de l\u2019Enqu\u00eate internationale sur l'enseignement et l'acquisition de connaissances (TALIS) afin de r\u00e9pondre \u00e0 la question suivante :", "\uf0b7 Quel est le lien qui existe entre, d\u2019une part, le type de programme de pr\u00e9paration des enseignants et les \u00e9l\u00e9ments qu\u2019il contient ou qu\u2019il ne contient pas et, d\u2019autre part, la perception qu\u2019ont les enseignants de leur degr\u00e9 de pr\u00e9paration et de leur propre efficacit\u00e9, leur satisfaction professionnelle, termes de perfectionnement professionnel, le climat dans leur salle de classe, leurs principes p\u00e9dagogiques et les pratiques d\u2019enseignement qu\u2019ils utilisent ?", "D\u2019apr\u00e8s les donn\u00e9es de TALIS 2013, ce volet du projet d\u00e9buterait par une analyse d\u00e9taill\u00e9e des r\u00e9ponses aux questions sur la formation initiale des enseignants, et de la fa\u00e7on dont ces r\u00e9sultats sont li\u00e9s aux diff\u00e9rents aspects de l\u2019exp\u00e9rience ult\u00e9rieure des enseignants. L\u2019enqu\u00eate TALIS demande aux enseignants s\u2019ils ont suivi un programme de formation initiale, et le cas \u00e9ch\u00e9ant si ce programme incluait une formation aux contenus sp\u00e9cifique \u00e0 leur discipline, une formation p\u00e9dagogique sp\u00e9cifique \u00e0 leur discipline et une formation pratique. Il est demand\u00e9 aux enseignants d\u2019indiquer si ces formations \u00e9taient propos\u00e9es pour l\u2019ensemble, une partie ou aucune des mati\u00e8res qu\u2019ils enseignent. Ils doivent ensuite pr\u00e9ciser dans quelle mesure leur formation les a pr\u00e9par\u00e9s aux diff\u00e9rents aspects de leur m\u00e9tier.", "Les donn\u00e9es de l\u2019enqu\u00eate TALIS nous permettraient d\u2019examiner ensuite dans le d\u00e9tail les nouveaux enseignants (ayant 5 ann\u00e9es ou moins d\u2019exp\u00e9rience), et de d\u00e9gager diff\u00e9rents profils selon", "a) qu\u2019ils ont suivi un programme de formation initiale ou", "b) qu\u2019ils n\u2019ont pas suivi un tel programme ; et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, en fonction", "c) du contenu de leur programme ; et de leur sentiment soit", "d) que le programme les a v\u00e9ritablement pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l\u2019enseignement, soit", "e) qu\u2019il ne les a pas pr\u00e9par\u00e9s convenablement.", "Pour chaque profil, nous pourrons alors \u00e9tudier la perception qu\u2019ont les enseignants de leur propre efficacit\u00e9, leur satisfaction professionnelle, leur temps d\u2019enseignement, le climat dans leur salle de classe et leurs besoins en termes de perfectionnement professionnel. Nous pourrons \u00e9galement examiner leurs principes p\u00e9dagogiques et le type de pratiques qu\u2019ils indiquent employer, et d\u00e9terminer s\u2019ils b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un accompagnement par le biais", "21", "EDU/INES/TALIS(2014)11", "d\u2019un programme de mentorat ou d\u2019initiation pratique dans leur \u00e9tablissement.", "En examinant ces profils, nous discernerons davantage les aspects des programmes de pr\u00e9paration des enseignants qui sont li\u00e9s \u00e0 certaines caract\u00e9ristiques de la pratique et de l\u2019exp\u00e9rience des enseignants en classe, au sein des pays mais aussi entre plusieurs pays. Nous pourrons par la suite mettre ces r\u00e9sultats en parall\u00e8le avec les travaux effectu\u00e9s dans le cadre du premier volet, d\u2019apr\u00e8s les donn\u00e9es sur la typologie des syst\u00e8mes de formation initiale des enseignants, en vue de recenser les syst\u00e8mes qui proposent d\u00e9j\u00e0 des programmes de formation dot\u00e9s de ces caract\u00e9ristiques.", "Volet 3 : Comment les pays d\u00e9terminent-ils l\u2019aptitude des candidats \u00e0", "Le troisi\u00e8me volet du projet tentera de r\u00e9soudre la derni\u00e8re inconnue du processus de s\u00e9lection des candidats au m\u00e9tier d\u2019enseignant, \u00e0 savoir leur aptitude \u00e0 enseigner. Il cherchera \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la question suivante :", "\uf0b7 Comment les pays \u00e9valuent-ils les comp\u00e9tences non cognitives ou les aspects de la personnalit\u00e9 qui sont susceptibles de d\u00e9terminer l\u2019aptitude d\u2019un individu \u00e0 devenir un bon enseignant ?", "Tous les individus qui suivent un programme de formation initiale des enseignants, et qui obtiennent m\u00eame d\u2019excellents r\u00e9sultats, ne deviendront pas n\u00e9cessairement de bons enseignants. Des pays aussi divers que le \nRoyaume-Uni, l\u2019Inde, l\u2019Australie et la Finlande examinent diff\u00e9rents moyens d\u2019\u00e9valuer cette aptitude, en tant que crit\u00e8re d\u2019admission dans la profession enseignante (souvent avant m\u00eame que les candidats ne soient accept\u00e9s dans des programmes de pr\u00e9paration des enseignants). Dans d\u2019autres domaines, des \u00e9valuations similaires sont utilis\u00e9es pour d\u00e9terminer la pr\u00e9disposition d\u2019un individu \u00e0 r\u00e9ussir dans une activit\u00e9 donn\u00e9e ; elles partent du principe que chaque individu a ses points forts et ses points faibles, lesquels d\u00e9terminent la r\u00e9ussite ou l\u2019\u00e9chec selon la profession.", "Le pr\u00e9sent volet du projet analysera les travaux de recherche sur l\u2019\u00e9valuation de l\u2019aptitude \u00e0 devenir un enseignant de qualit\u00e9, y compris les connaissances \u00ab non cognitives \u00bb ou les traits de la personnalit\u00e9 comme la motivation, la patience, la capacit\u00e9 d\u2019adaptation, la bienveillance, etc. Les pays seront invit\u00e9s \u00e0 une conf\u00e9rence o\u00f9 ils pourront d\u00e9battre de ces questions : ils pourront entendre les interventions d\u2019experts dans ces domaines et tirer les enseignements de l\u2019exp\u00e9rience d\u2019autres pays ayant d\u00e9j\u00e0 introduit des programmes ou des pratiques dans ce domaine. Le Secr\u00e9tariat publiera ensuite une \u00e9tude comparative de l\u2019utilisation de ces \u00e9valuations dans l\u2019\u00e9ducation dans divers pays et formulera des recommandations sur la fa\u00e7on dont les pays pourraient envisager d\u2019\u00e9valuer la pr\u00e9disposition d\u2019un individu \u00e0 devenir un enseignant de qualit\u00e9 dans le cadre du processus de recrutement et de formation initiale des enseignants.", "Les r\u00e9sultats du pr\u00e9sent projet seront pr\u00e9sent\u00e9s dans un rapport en trois volumes correspondant chacun \u00e0 un volet. Ces volumes pourraient \u00eatre", "22", "EDU/INES/TALIS(2014)11", "Le troisi\u00e8me volet comprend \u00e9galement la tenue d\u2019une conf\u00e9rence.", "Ces travaux contribueront \u00e0 tous les autres travaux men\u00e9s dans EDU en rapport avec les enseignants et l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019enseignement, notamment aux travaux du CERI sur la P\u00e9dagogie innovante pour un apprentissage efficace.", "23"]}